**雷龍屬**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：）是[蜥腳下目](../Page/蜥腳下目.md "wikilink")[恐龍的一個屬](../Page/恐龍.md "wikilink")。由[奧塞內爾·查利斯·馬什在](../Page/奧塞內爾·查利斯·馬什.md "wikilink")1879年命名（
在[古希臘文裡意為](../Page/古希臘文.md "wikilink")「雷聲」，而
意為「蜥蜴」），這名稱曾經在1974年遭到廢除，而由早了兩年命名的[迷惑龍所取代](../Page/迷惑龍.md "wikilink")。如今，根據刊登於「PeerJ」期刊的一項研究，過去15年來，許多新的恐龍化石陸續出土，葡萄牙和英國的學者運用統計分析，比較雷龍和迷惑龍之間數百個骨骼特徵後，發現兩者有許多重大差異，足以讓雷龍自成一「屬」。根據「科學人」（Scientific
American）網站報導，原始的研究報告長達300頁，前後歷時5年，作者群走訪了無數次歐美各大博物館，一共分析了81個蜥腳亞目恐龍標本的477種不同生理特徵，進而得出雷龍確實曾經存在過的結論。雷龍化石產地為美國，和[迷惑龍的產地基本完全重合](../Page/迷惑龍.md "wikilink")。

## 歷史

[Brontosaurus_by_Tom_Parker.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Brontosaurus_by_Tom_Parker.png "fig:Brontosaurus_by_Tom_Parker.png")
[Brontosaurus_skeleton_1880s.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Brontosaurus_skeleton_1880s.jpg "fig:Brontosaurus_skeleton_1880s.jpg")在1896年繪製的秀麗雷龍骨骼繪圖，顱骨現為[腕龍的未命名種](../Page/腕龍.md "wikilink")*Brachiosaurus
sp.*\]\]
在1877年，[耶魯大學的](../Page/耶魯大學.md "wikilink")[古生物學教授](../Page/古生物學.md "wikilink")[奧塞內爾·查利斯·馬什](../Page/奧塞內爾·查利斯·馬什.md "wikilink")（Othniel
Charles
Marsh）發現了一個[埃阿斯迷惑龍的化石](../Page/迷惑龍.md "wikilink")，該化石是一個不完整的幼年骨骸；馬什在兩年後宣佈在[懷俄明州Como](../Page/懷俄明州.md "wikilink")
Bluff發現了一個更大、更完整的化石，因為兩個化石的大小並不一致，因此馬什將新標本建立了新屬**秀麗雷龍**（*Brontosaurus
excelsus*）。種名*excelsus*在[拉丁文意為](../Page/拉丁文.md "wikilink")「數量超過」，意指其[薦椎的數量超過當時的其他蜥腳類恐龍](../Page/薦椎.md "wikilink")。

這個當時所發現的最大恐龍化石相當完整，只缺少頭部、腳部、以及部分尾巴，並成為第一個被架設的蜥腳類化石，在1905年起展示於[耶魯大學的](../Page/耶魯大學.md "wikilink")[皮巴第自然歷史博物館](../Page/皮巴第自然歷史博物館.md "wikilink")。遺失的尾巴部份，則是參考雷龍的近親而完成。腳部則是將同一採石場所發現的蜥腳類腳部化石加上去。馬什並參考了其他蜥腳類頭顱骨，製作了一個頭顱骨模型加上去；他並非參考脆弱的[梁龍頭顱骨](../Page/梁龍.md "wikilink")，而是作出了一個堅硬、厚、大型頭顱骨，下頜與[齒冠則是來自於三個不同採石場的化石](../Page/齒冠.md "wikilink")\[1\]，主要來自於[圓頂龍](../Page/圓頂龍.md "wikilink")，因為圓頂龍是當時唯一的狀態良好蜥腳類頭顱骨；但梁龍的脆弱頭顱骨才是較正確的頭顱骨型式\[2\]。這種不完整化石的重建方式，是根據相關物種的更完整化石。但因為馬什是在1899年逝世，在模型完成前的六年，所以不清楚這個雷龍模型是由馬什參與重建，還是由他的耶魯大學同事所完成。

在1903年，雷龍開始廣受大眾了解後不久，[埃爾默·里格斯](../Page/埃爾默·里格斯.md "wikilink")（Elmer S.
Riggs）公佈了一個研究，認為雷龍與迷惑龍是同一種動物，因此不足以建立個別的屬，而迷惑龍較早被命名，具有優先權，所以他將雷龍重新命名為秀麗迷惑龍（*Apatosaurus
excelsus*）。從此之後，雷龍便不再存在於恐龍分類之中。

但是，有些古生物學家，尤其是[羅伯特·巴克](../Page/羅伯特·巴克.md "wikilink")（Robert T.
Bakker），認為埃阿斯迷惑龍、秀麗迷惑龍之間有足夠的差別，足以建立個別的屬\[3\]。但大部分古生物學家不接受這個歸類\[4\]\[5\]。

現在，歐洲的科學家們說里格斯是錯誤的。通過比較雷龍和迷惑龍之間數百個骨骼特徵後，發現兩者有許多重大差異，證明雷龍存在足夠的解剖特徵的差異。科學家甚至決定讓牠自成一「屬」。

## 大眾文化

[Apatosaurus_scale_mmartyniuk_wiki.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Apatosaurus_scale_mmartyniuk_wiki.png "fig:Apatosaurus_scale_mmartyniuk_wiki.png")的
*A. ajax* 與 *A. lousiae* 及小雷龍和人類的體型比較\]\]
[Apatosaurus.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Apatosaurus.jpg "fig:Apatosaurus.jpg")\]\]
由於一般大眾較為知道馬什最初命名的雷龍，而非迷惑龍，加上雷龍是最大型恐龍之一的盛名，雷龍長期以來成為最廣為人知的蜥腳類恐龍之一。一般大眾常使用雷龍、雷龍類（Brontosaurs）、雷龍下目（Brontosaurians）來稱呼任何一種蜥腳類恐龍。

在1989年，[美國郵政管理局發行了一套恐龍](../Page/美國郵政管理局.md "wikilink")[郵票](../Page/郵票.md "wikilink")，包含：[暴龍](../Page/暴龍.md "wikilink")、[劍龍](../Page/劍龍.md "wikilink")、[無齒翼龍](../Page/無齒翼龍.md "wikilink")（被誤拼為*Pteradon*）、以及**雷龍**。無齒翼龍與雷龍的外型都發生了錯誤\[6\]。美國郵政管理局宣稱，雖然科學界使用迷惑龍這名稱，但一般大眾對於雷龍比較熟悉。[史蒂芬·古爾德](../Page/史蒂芬·古爾德.md "wikilink")（Stephen
Jay Gould）在他的雷龍專書中支持美國郵政管理局的說法\[7\]。

在1903年，雷龍開始廣受大眾了解後不久，埃爾默•里格斯認為雷龍與迷惑龍是同一種動物，而迷惑龍較早被命名，具有優先權，所以他將雷龍重新命名為秀麗迷惑龍（Apatosaurus
excelsus）。現在，歐洲的科學家們比較雷龍和迷惑龍之間數百個骨骼特徵後，發現兩者有許多重大差異，科學家甚至決定讓牠自成一「屬」。

### 電影

自從電影[發明以來](../Page/發明.md "wikilink")，雷龍就常在電影中出現。在1925年的特效電影《[失落的世界](../Page/失落的世界.md "wikilink")》（*The
Lost
World*）中，一隻雷龍與[異特龍發生打鬥](../Page/異特龍.md "wikilink")。在1933年的特效電影《[金剛](../Page/金剛_\(1933年電影\).md "wikilink")》（*King
Kong*）中，一隻雷龍借由揮動尾巴，殺死了幾個人類。在2005年版本的《[金剛](../Page/金剛_\(2005年電影\).md "wikilink")》中，一群逃竄的雷龍踩死了很多人類；而且本片的雷龍具有方形頭部、長尾巴、蛇狀頸部，不同於[迷惑龍](../Page/迷惑龍.md "wikilink")，尾巴應較為硬挺、更長，頭部應該類似[馬頭](../Page/馬.md "wikilink")。

在1940年的動畫電影《[幻想曲](../Page/幻想曲.md "wikilink")》（Fantasia）的「春之祭」段落中，出現了雷龍。90年代的動畫系列《[歷險小恐龍](../Page/歷險小恐龍.md "wikilink")》（*The
Land Before
Time*），也有雷龍出現。在動畫《[摩登原始人](../Page/摩登原始人.md "wikilink")》（*Fred
Flintstone*）中，雷龍成為採石場的挖土機。

在1938年的電影《[育嬰奇談](../Page/育嬰奇談.md "wikilink")》（*Bringing Up
Baby*）中，[卡萊·葛倫與](../Page/卡萊·葛倫.md "wikilink")[凱薩琳·赫本相遇的第一個場景中](../Page/凱薩琳·赫本.md "wikilink")，出現了一個雷龍的[鎖骨](../Page/鎖骨.md "wikilink")。

在1997年，[喬治·盧卡斯推出](../Page/喬治·盧卡斯.md "wikilink")《[星際大戰四部曲：曙光乍現](../Page/星際大戰四部曲：曙光乍現.md "wikilink")》（*Star
Wars Episode IV: A New
Hope*）的20周年重新上映時，利用[電腦特效加了一隻長頸部的大型四足動物](../Page/電腦特效.md "wikilink")，名為Ronto（原名Bronto）。根據盧卡斯的說法，這隻動物是參考雷龍而繪製的\[8\]。

## 相關條目

  - [迷惑龍](../Page/迷惑龍.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  - [Encyclopaedia Britannica
    article](http://www.britannica.com/eb/article-9016613)
  - [The Great Brontosaurus
    Hoax](http://www.infoplease.com/spot/brontokids.html)
  - [Why is "Brontosaurus" now called
    Apatosaurus?](http://www.miketaylor.org.uk/dino/faq/s-class/bronto/)
  - [UnMuseum Article "Whatever Happened to the
    Brontosaurus?"](http://www.unmuseum.org/dinobront.htm)
  - [Brontosaurus species](http://web.me.com/dinoruss/de_4/5a7f80e.htm)
  - [Baby: Secret of the Lost
    Legend](http://www.imdb.com/title/tt0088760/) at
    [IMDB](../Page/IMDB.md "wikilink")

[hr:Brontosaur](../Page/hr:Brontosaur.md "wikilink")
[id:Brontosaurus](../Page/id:Brontosaurus.md "wikilink")
[sk:Brontosaurus](../Page/sk:Brontosaurus.md "wikilink")

[Category:恐龍](../Category/恐龍.md "wikilink")

1.  Bakker, Robert (1994). "The Bite of the Bronto" *Earth* 3:(6):26-33.
2.  McIntosh, J.S. and Berman, D.S. (1975). "Description of the palate
    and lower jaw of the sauropod dinosaur *Diplodocus* (Reptilia:
    Saurischia) with remarks on the nature of the skull of
    *Apatosaurus*." *Journal of Paleontology*, **49**(1): 187-199.
3.  Bakker, R.T. (1998). "Dinosaur mid-life crisis: the
    Jurassic-Cretaceous transition in Wyoming and Colorado". In: S.G.
    Lucas, J.I. Kirkland, & J.W. Estep (eds.) *Lower and Middle
    Cretaceous Terrestrial Ecosystems; New Mexico Museum of Natural
    History and Science Bulletin*, 14: 67-77.
4.  Upchurch, P., Barrett, P.M. and Dodson, P. (2004). "Sauropoda". In
    Weishampel, D.B., Osmólska, H., and Dodson, P. (eds.), *The
    Dinosauria* (2nd edition). University of California Press, Berkeley
    259-322.
5.  McIntosh, J.S. (1995). "Remarks on the North American sauropod
    *Apatosaurus* Marsh". *Sixth Symposium on Mesozoic Terrestrial
    Ecosystems and Biota*, Short Papers, A. Sun and Y. Wang (eds.),
    China Ocean Press, Beijing 119-123
6.  。[" Topics of The Times; Leapin'
    Lizards\!"](http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=950DE5DC173CF932A25753C1A96F948260)
    *The New York Times*, 1989-10-11. Last accessed 2008-06-08.
7.  Gould, S.J. (1991). *Bully for Brontosaurus: Reflections in Natural
    History*, W. W. Norton & Co., 540pp.
8.